<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on ぼっち・ざ・はっく！</title>
    <link>https://localmin.github.io/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on ぼっち・ざ・はっく！</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Sun, 02 Aug 2020 03:11:53 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://localmin.github.io/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>2020冬/春に見たアニメ</title>
      <link>https://localmin.github.io/posts/2020_winter_spring_anime/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Aug 2020 03:11:53 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://localmin.github.io/posts/2020_winter_spring_anime/</guid>
      <description>たまには会社の愚痴以外のことも書きたい。
ネタバレを含む可能性があるので未視聴の人は注意してください。
2020 冬アニメ ゆるキャン △ ショートアニメ「へやキャン △」 引用：エピソード｜ TV アニメ「へやキャン △」公式サイト
完全に惰性で見始めたやつだったけど、相変わらずのクオリティでよかった。スタンプラリー自体がイヌ子と千明の企画だったってオチが結構好き。
しまりん成分少なめなのが個人的には残念だった、と思いきやGW のときに一時公開されたspecial episodeが良すぎたので、それで全部解決した。
来年？二期もやるらしいし、漫画の方を追いかけるのも今更面倒なのでアニメはガンガン人気出て、原作の内容全部をアニメでやってほしい。
マギアレコード 魔法少女まどか ☆ マギカ外伝 引用：STORY | TV アニメ「マギアレコード 魔法少女まどか ☆ マギカ外伝」公式サイト
これも惰性で見始めたアニメその 2。まどマギの外伝か〜うーんとりあえず見とくかみたいな。
オリジナルが凄すぎたのか二期から盛り上がるのかわからないけど、ストーリーとしてはあまり惹かれるものを感じなかった。ただまあ、出てくる女の子が例外なく可愛いし、最終的には主人公のいろはちゃんとやちよさん、あと敵役の女の子(名前忘れた)のただならぬ三角関係にだけ注目した百合アニメとして見ていました。
TL のオタクが調整屋のことを「レズ風俗」って呼んでるのよかった。最終的にシナリオよりも TL の百合オタクと盛り上がる楽しみ方になってしまった。
ちなみに一番好きな魔法少女はフェリシアちゃんです。別にメスガキわからせとかではないよ。
恋する小惑星 引用：Story | TV アニメ「恋する小惑星」公式サイト
通称、国策アニメ。冗談はさておき内容はかなり良かった。TL のオタクが昔からめっちゃオススメしていたけどアニメ化されるならいっか…って感じでスルーしていたのが悔やまれる。
最初は顔面が良い女の子がワイワイするくらいの内容なのかなって思っていたけど、登場人物の夢やそれに対する葛藤とか壁がガチ感がある。個人的には桜先輩の前向きな人間に対しての自分との比較、モンロー先輩の宇宙飛行士になる夢とか部活に対するスタンスとか、ああ〜ってなっちゃった。
なにより、登場人物のいい意味で理系(とは限らないが)オタクっぽさをちょくちょく出してくるのがリアリティがある。こういうのに弱い。
一番好きなエピソードは「きら星チャレンジ」の回(11 話、12 話)。日本全国から同じ趣味を持つ人間があつまってワイワイするのを見てるだけで涙腺を刺激されてしまう。若いときに自分もこういうことするべきだったんじゃないかとか、でもコミュニティは苦手だしな…とかも考えてしまう。
一点ひっかかったのは、あおが石垣島に無理矢理ついて行ったのはいいのってこと？選考落ちて行けなかった人間もたくさんいるのでは？とか考えてしまった。これ何か元ネタになった企画があるんだろうけど実際にはどういう雰囲気なのかは気になる。
ちなみに百合的な視点でも高評価です…。みさ姉とかすずちゃんとかね。とりあえずオタクはマストウォッチ。
映像研には手を出すな！ 引用：STORY ｜ TV アニメ『映像研には手を出すな！』公式サイト
この作品自体はアニメ化される以前から知っていたが、なんとなく作者の Twitter での言動に苦手意識があり無意識に避けていた。 同時に評判も良い作品だったので、アニメ化きっかけに食わず嫌いしないで見てみようと思った記憶がある。
実際に視聴してみて、悔しい？けどかなり気に入ってしまった。オタク趣味全開な作品の雰囲気だったり、浅草氏や水崎氏に見られるオタクあるあるみたいな思考や所作ももちろん好きなんだけど、そこに金森氏が入ってきてリアルに沿った軌道修正をしてくるのが良い。っていうか金森氏ってある意味オタクから一番遠い存在なのにオタク受けめっちゃいいんだよな。なんでだろうな。この手のリアリストがある意味オタク好み or オタク的思考なのかもしれない。いや、もはやオタクとはって感じになってきたのでこの辺でやめます。
一番好きなエピソードは四話の対生徒会の話。
作品が上映し終わったあと、3 人がもう次についてどうするのか、どうしたらもっと良くなるのかって話を審議の結果そっちののけでしているのがめっちゃよかった。
好きな言葉に「努力は夢中に勝てない」ってのがあるんですけど(出典不明、なんか意識高い自己啓発本だったような)、この 3 人はそれを地で行っているのが良すぎる。恋アスとかも一部そうなんだろうけど、好きなことに夢中になって周り見えてない人間が好き、というか憧れがあるのかもしれない。
Re:ゼロから始める異世界生活 新編集版 引用：STORY - EPISODE ｜ TV アニメ『Re:ゼロから始める異世界生活』オフィシャルサイト</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Starshipの導入 </title>
      <link>https://localmin.github.io/posts/starship-installation/</link>
      <pubDate>Sun, 17 May 2020 23:23:37 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://localmin.github.io/posts/starship-installation/</guid>
      <description>https://starship.rs/ (公式) https://starship.rs/ja-JP/ (日本語公式)
プロンプトをいい感じにしてくれるやつ。
普段プロンプトをカスタマイズすることはあんまりないんだが、ちょっとお洒落だしrust製だったのでお試しで使ってみた。 公式ドキュメントも日本語訳があったからもしかして結構普及しているのかな。まあところどころ怪しい日本語があったけど。
以下自分の設定
# Disable the newline at the start of the prompt add_newline = false [character] symbol = &amp;#34;( ╹◡╹)&amp;#34; style_success = &amp;#34;green&amp;#34; style_failure= &amp;#34;red&amp;#34; [battery] full_symbol = &amp;#34;🔋&amp;#34; charging_symbol = &amp;#34;⚡️&amp;#34; discharging_symbol = &amp;#34;💀&amp;#34; [[battery.display]] threshold = 10 style = &amp;#34;bold red&amp;#34; [[battery.display]] threshold = 30 style = &amp;#34;bold yellow&amp;#34; [directory] truncation_length = 20 style = &amp;#34;172&amp;#34; [git_status] conflicted = &amp;#34;💀&amp;#34; conflicted_count.enabled = true conflicted_count.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>入社して1年経った</title>
      <link>https://localmin.github.io/posts/work1year/</link>
      <pubDate>Fri, 01 May 2020 02:43:36 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://localmin.github.io/posts/work1year/</guid>
      <description>前回までのあらすじ 入社して8ヶ月たった · ぼっち・ざ・はっく！
特に読まなくていいやつ。 この記事もそうだけどTwitterとかでちょこちょこ会社のことは小出しにしているので、あえて何を書けばいいのかって気持ちはある。 JTBCあるあるのネタも尽きたし(or 慣れてきて何も感じなくなった)。 まあとりあえず年末からのdiffをつらつら書いていく。かなり愚痴寄な内容です。
チームが解散して異動になった もともと今のプロジェクトは上の評判がよくない(金がかかるのに利益を生んでいない)ので夏でプロジェクトは終了するかもみたいな話が年始くらいからあった。 今のプロジェクトは新規の事業・開発だったので利益を生んでいないのは当然なのだが、そもそも部署(複数のプロジェクトの集まり)全体で数年赤字続きで今年度こそは赤字脱却しろ！ って圧が上の方であったとかないとか。 なので既存の客がいるかつ、ある程度仕上がっているプロジェクトは継続で、うちみたいな実験的なプロジェクトが真っ先に切るみたいな流れがあったらしい。
ただ実際にプロジェクトの行末はまだ決まってなくて、本当に夏で終わってしまうのかはわからなかった…のだが、4月1日で大規模な組織変更が急遽があって、プロジェクトが続くにしろ終わるにしろ今のチームは夏いっぱい(最初のリリース)で 解散！(書面上は4月1日で解散・異動している)。そのあと引き継ぐのかプロジェクトが終わるのかはわからん！って状態になった。
そして新チームもみんな前チームの仕事を引継ぎなり区切りが良くないなりで仕事をしているし、新チームの仕事もちらほら降ってきたので旧所属と新所属チームからの二重支配状態になっていて正直忙しい。 組織変更もお偉方からグダグダ説明があったけど結局よくわからなかったし(いつもの実装はなるべく下請け・海外に投げたいって話はあった気もする)、本当にお前らは下っ端に負担を寄せるのが得意だな…っていうのが総合的な感想。
まあ題名はちょっと端折ったけど実質今のチームは書類上は解散したけど夏までは一緒に仕事してます。
今のプロジェクトに思い入れがあるのかと言われると正直ない。分野的にも興味がないし、望んだ部署でもないし、プログラミング全然しない上にエクセル書類仕事が多いし。 ただ、新しいことをやるって部署だったことや英語を使って海外のチームと協力すること自体は魅力的だった、なので次のチームでこの二つの要素が消えてしまったら…と考えたら頭がクラクラする。
わからないことを愚痴ってもしょうがないのでとりあえずは夏までは頑張りたい。
メンターがいなくなった 先の異動に関連して自分のメンターが他部署に異動になったのでいなくなった。他の会社ではどの程度の期間そうなのかわからないけど、うちでは2年目まではメンターがつく。 4月中には新しいメンターがつくと言われているがまだいない。
4月1日でメンターが異動になったので新たなメンターが出現するらしいけど、なかなか決まらないらしい。まあみんな自分のことで手一杯ってのはこの一年で分かってるので、引き受けたくないのはそれはそう。いらない子みたいでウケるけど
&amp;mdash; 笠 (@localmin) April 14, 2020  メンターがいないことで業務上大きな支障があるわけではないが、社内制度だったりプロジェクトのかなり基本的なことを聞ける存在がいなくなったのは地味にきつい。
これは完全に俺の性格のせいだが、もともと人に何かを尋ねるって行為がとても苦手で抱え込んで爆発するってことが多い。 ただメンターっていう新人はとりあえずこいつに聞いとけ！みたいな人がいただけで精神的にはだいぶ救われていたと思う。
何度もいろんなところで言っているけど、職場の人間は皆とても余裕があるようには見えず、質問とかをしにくい雰囲気がかなりある。 まあ実際に何かを聞いて怒られたことはないし、それもこの一年で重々わかったのに、自分の性格のせいでそこらへんでまだストレスを感じがち。
こういうの研究室時代でだいぶ緩和されたと思ったんだけどな。
在宅勤務になった そんなゴタゴタの中、うちも例に漏れずコロナの影響を受けて3月から在宅勤務になった。そう考えると2ヶ月いっぱい在宅勤務していることになる。 制度自体は昔からあったけど、かなり限定的な使われ方をしていたのでコロナ以後でも、もう少しカジュアルに使えるようにして欲しい。たぶん無理だけど。
とりあえず以下の点が在宅勤務して感じた良い/悪い点
 通勤しないのはいい。自分は電車＋徒歩でドアドア30minくらいなのでかなり近い方. それでも色々と気が楽。百合子、公約達成できたな。俺は神奈川県民だけど。 トイレにいつでもいけること。腹が弱いので 飲み物代がほぼかからない。会社だと無限にジュース・コーヒーエナジードリンクを買いがち 仕事に煮詰まったら横になる・漫画が読める。最近は阿部かなり神のはいふりをよく読んでますね。 好きな音楽流がせる。一回だけ間違えてDream riser あんこうver.を流しっぱなしにしてリモート会議に繋いじゃって心臓が止まるかと思った。後悔はしてない。 仕事終わり！-&amp;gt; 即飯or寝るができる 仕事とプライベートの境界が曖昧になり精神が疲弊する(夕飯食いながら仕事が頭にチラつくのきつい) 家にいるのに帰りたくなる。真の自宅が布団だけになる。 もともと引きこもり気質なので一切外に出なくなり、足腰が弱まる。あと太る。この間散歩しただけで足首に謎の炎症が発生したし、1キロ太った。オタクは不摂生なので。  在宅勤務制度の中に毎日日報を上長に送るという社員を全く信用してないザ・ゴミルールがあるんですけど、試しに一回送らないでみたら何も言われなかったのでもう1ヶ月ほど出してません。 もしやみんな出してないな。そういう重要情報は早く共有しろ。報・連・相を徹底しなさい。
評価に(内心)ブチギレ 年度末なので一応評価があった。新人はどんなに評価されても(反面悪くても)一律の評価なのは知ってはいたが…
わんおーわんで新人は資格の有無しか評価しようがないみたいな驚くべき事実が発覚してしまった
&amp;mdash; 笠 (@localmin) April 6, 2020  なんかダミーの仕事（トレーニング的な内容でプロジェクトには特に貢献してない)とか、自分のアウトプットがカスとかなら評価が低いとかならわかるけど、新人は資格の有無でしか評価できないって言われたらじゃあいままでやってきたことはなんなんだろうってなるよね。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記：1月分</title>
      <link>https://localmin.github.io/posts/diary_jan2020/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Feb 2020 23:35:35 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://localmin.github.io/posts/diary_jan2020/</guid>
      <description>今年は日記を毎日書くのを目標にしていた。が結局28日で力尽きた。内容はなんだかんだTwitter並の量と質になってて、じゃあTwitterでいいじゃんってなったのも続かなかった原因の一つ。まあTwitter止めれば日記の質と量も上がるんだろうけど、そこまでして日記にモチベーションなかったしTwitter見ないのはつらいので。
少しプライベートなことも書いていたので少し手直しした内容になってる。公開するにあたって読み直したけど日本語下手だな〜と会社の愚痴多すぎてお前大丈夫か？ってなった。基本的に愚痴よりの内容なので読後感はよくないと思う。
 200101  新年早々家に引きこもっていた。元来引きこもりがちな人間なのでやっと性分にあう生活に戻ったって感じ。まあこれも休みが終わったら壊れるんですけど。 一年の計は元旦にあり。社会人になってからやりたいことをやるには欲に赴くままではなく、ある程度習慣に落とし込む必要があるっぽいってのは入社してから感じた。やりたいことは決まってるので普段の可処分時間を何にどう割り振るか考えていた。自分はこういうときに多く詰め込みがち。これでもかってぐらい削ったけど、余裕があったらあったでなまける。人間は難しい。実際に運用してみて改善していく流れになりそう。でも仕事が忙しくなったら一気に崩壊しそうなんだよな。一応、何時間残業したらこのパターンで行動するっていうのも決めたけど、何時間残業しても可処分時間に使える精神力・体力は変わらないって前提なのでよくない。人月計算みたいだ。俺みたいな人間は絶対にマネージャーできないな。 我ながら俗っぽいけど正月恒例の「格付け」をテレビで見てた。Gacktはやはりすごい。外では涼しい顔をしてるけど(でも最近は辛さも表に出していてそれはそれでよい)陰では相当努力を惜しまないってのがわかって良かった。 個人的には天才は努力を努力と思わない人だと思っている。なので凡人に比べてこなす量も圧倒的に多い。凡人はそもそも量ですら天才に勝っていない。最近某googleの人が半年に読んだ本なり技術書をTwitterに上げていたけど、本のチョイス以前に冊数がすごい。こういうことを平然できるのが天才なんだろう。そしてそれには頭の回転の速さと好奇心の強さが必要なんだと思う。後者ならある程度なんとかなる…と思いたいが…。  200102  風邪をひいたぽい。熱があるとかではないが喉が痛い、微妙に長引きそうな予感がする。せっかくの休みなのになあ。 母方の親戚の家に顔を出す。ネットで上がってる田舎特有のアレはないが、親戚の中年連中はネットリテラシーがなさすぎて極端なネット記事をさも世界の真実のように述べているのが辛い。韓国人・中国人は性格が〜とか言ってる人もいてヒエッてなった。  200103  風邪悪化したので病院に行った。インフルの検査と称して鼻に綿棒突っ込まれたのが辛すぎた。鼻水ありえん量ドバドバ出た。結局インフルは陰性だったけど。昔から病院で管を突っ込まれる系に異常なほど忌避感を持っている。注射もその類なんだろうけどそれは割と大丈夫。胃カメラとか絶対無理なんだけどいずれやらんといけないんだろうな… SAO アリシ編11話のリズベットの演説が良かった。最近はリアルとネットを区別しない人も増えてると思うけどね。実際にSAOの世界が実現したらどうなるかはわからんけど。全然関係ない話な上に主語デカ案件だけど、所謂自分とそんなに歳の変わらないエンジニアとかCS系の学生は一度はSAOとかサマーウォーズの世界を夢に見ると思ってる。  200104  風邪あまり治らず。どうも頭を使った作業ができる気がせず、年末にやり損ねた掃除をするなどした。これはこれで疲れた。 親の誕生日を祝うなどした。お盆とか年末年始、クリスマスみたいなイベントに対しては割と無関心な家族なのに誕生日は大事にするのは割と謎。社会人ということで外食したときに金を出すなどした。 就職してからというものの親類に金を出すイベントは結構な頻度であるので、あまり感慨はない。出された側はどう思ってるのかは知らんが。  200105  相変わらず風邪が治らないし、起きた直後はこれまじで明日会社行けんかもな…とか思ってたが日が沈むぐらいには大分回復してきた。薬が効いてきたのかな。 fukabori.fm(つっても去年の9月の)21回をきいてた。SRv6の話をしていて業務的にはかなりタイムリーな話題だった。とはいえわからない内容が多いので数ヶ月に聴き直したときに理解できればいいか程度の感想。 最近はNWまわり(分野的にはSDNかな)の開発に関わってるけど、普段聴いてるpodcastとかでその手の話題が出ると少しモチベが上がる。自分の観測範囲だと今の業務内容に関係のある話をしている人は少ない。たぶん自分がSDNに興味を持ててないせいで自ら観測範囲を狭めているからな気もする。 興味が持てない理由はいくつかありそうだが、学生時代までに興味を持っていて、かつ携わりたいって思っていた分野から外れてしまったことも関係してそう。じゃあ最初から興味ある部署に行けよって感じだけど、突出した実力がないJTBC新卒は働く分野を選べないのです…。これは自分の選択の結果なので言い訳する気もない。今までの観測範囲の人がそういう話をするとモチベがあがるのはいいことだけど、不純だとも思っている。結局自分が好きな人がしていることが好きなだけじゃんっていう受動性の証明にもなっているので。よくない。 年末年始休みも終わりということで会社に行きたくなすぎてアレ。  200106  仕事始め。予想通り昨年の自分が何しているかわからんのでそこを理解するところからスタート。 風邪はまあマスクしとけばいいか程度には回復。なので普通に出社です。 他社提供の公式ドキュメントの下位互換みたいなエクセル・ドキュメントを作る仕事に手間取ってしょっぱなから残業。protoc-gen-docで良くない？先方がいい感じのprotoファイル作ってくれてんだからさ…。  200107  先日のエクセル業、海外のチームから「別にその資料あってもなくてもどっちでもいいよ…」みたいなリアクションが出てきたので優先度が下がった。やはり外部の圧力は大事。ありがたい。どうもうちのチームは余分な資料をつくりがちな気がしている。まあ新卒の俺に本質から遠い作業がまわってくるのはそこまで不自然でもない(本当に優秀ならそれなりにやることはあるんだろうけど)。が、それでも多いとは思っている。まあこの会社での一通りの開発を経験したことがあるわけではないから何も言えないところはある。えっ、このドキュメントがこんなところで役に立つなんて…！ってことがあるかもしれない。いや、ないか。 海外のチーム〜ってさらっと書いたが、日に日に業務上の英語能力の無さが身に染みる。主に辛いのは二つあって、一つはリスニング。綺麗なアメリカ英語でもギリ感あるのに中東の方々の英語はほぼ聞き取れない。今までの勉強を継続すべきなのか非常に迷いがでる。違う方法をとるにしてもなまり英語(自分のことは棚に上げています)を聞く力鍛えるにはどうしたらいいのか。その前にアメリカ英語でもいいからもっと基礎力を上げるべきなのかもしれないがよくわからない。 もう一つは予想通りスピーキング。配属当初は周りの人は無茶苦茶な発音だな〜とちょっと小馬鹿にしていた感があったが、いざ自分が喋るとまず文法がめちゃくちゃ。発音も別に上手くない。中東の人の訛りがとか言えた義理ではないし、発音があれでもコミュニケーションが取れている周りのがすごい。個人的には文法の知識は少なくとも大学受験レベルはなんとかなってるはずなので、やはり瞬間英作的能力が足りないんだと思う。あと場数。いざ自分が喋るとすぐに脳のメモリがいっぱいになる。何も考えずに口から出せるまでになりたい。簡単なフレーズでもいいから増やしていきたい。とりあえずは前から続けてる瞬間英作文に本を完璧にするか。あんまり内容は実践的でもなければ面白くもないんだけど最初はしょうがないね。  200108  久しぶりに仕事でコード書いた。TLのみんなこんな面白いことしてお金もらってるのか。最近は可処分時間にコード書くことも少なくなってきたし、ちょっと逸れるけどアニメも見れてない。五年後くらいにはエンジニアとしてもオタクとしても終わりそうで怖い。両方ともコンスタントにやっていきたいですね。  200109  親がらみでまためんどくさいことがあった。こういうことが起きると実家暮らし(厳密には違うが…)マイナス100000000ポイントになるんだよな。最近は実家暮らしも慣れてきたかもと思った矢先にこれだよ。一人暮らしが懐かしくなる。 今地上波で一番好きな番組こと、夜の巷を徘徊するを見た。最近はイベント会場にばっかり行っていて、本当に東京の界隈をブラっとする感じが薄れていたのでなんかな〜って思ってたけど、今日はちゃんと巷を徘徊していたので良かった。一時期、旅番組までとはいかないまでも街ブラ系の番組ばっかり見ていた時期があった。基本的には引きこもりがちな人間なんだけどこういう番組をみて外出した気になっていたのかもしれない。  200110  今日も珍しくコード業。久しぶりに集中してコード書いたけど俺はやっぱりコード書くの遅いと改めて感じた。職場ではコード書いてる人の方が少ないので社内では比較できないけど学生の時からそう思っていて、まあ、頭の回転が人より遅いってのはもちろんあるんだけど、そもそもコード書いてる絶対量が少ないと思う。どのくらい少ないかはわからんが、これが得意！って言語なりなんなりがないからな気はしている。堂々と宣言はできないまでも自分の中でひとつそういうものがあれば何か変わりそうだと仕事中に思ったのだった。はい。 チームのTLとのコミュニケーションに結構なストレスを感じる。何がと言われると難しいが、話の間の取り方とか仕事の振り方、疑問の呈し方がどうも噛み合わない。要するにえっここでこの話？ってことがとても多い。もともと自分のコミュニケーション能力に疑問はあるので自分のせいな可能性もあるが、こういう話の噛み合わなさは初めての感覚なので結構辛いし、たまに思い出してイライラする。うーん。自分のせいなのか相手のせいなのか分からないので具体的な解決策が見つからず、だからといって誰かに相談するのも難しい。話し方を間違えると単純なdisりにも聞こえる内容なので。まあそもそも気軽に相談できる人もいない。はあ。 劇場版はいふりの舞台挨拶が当たったのでめっちゃ嬉しい。っていうか舞台挨拶行ったことがないのでどんな感じなのかちょっと緊張している。さっそく今年の運を使ってしまった。まあいい運の使い方だと思う。  200111  用事があって日本橋に行った以外は家でずっと布団をかぶっていた。日本橋というか山手線近郊のオフィス街はいい。良さげな飯屋があるのがかなりいい。自分は割と飯に楽しみを見出したいタイプなので、昼飯とか会社帰りに良さげな店に寄れるのはストレス解消になる。今の会社は陸の孤島なので基本社食だし、通勤経路には開拓しようがないくらいには飯屋がない。最近は終業後に寄り道してまで外食する体力もないし、半実家暮らしってことも相まって全然外食してないな。実家の飯に不満があるわけではもちろんないです。  200112  年末年始感を大事にしているわけでないとか言いながら初詣にいく。まあこの時期なら空いてるよなって目論見だったが、割とみんな同じことを考えているらしく思っていたよりも混んでいた。いつもは地元の神社に初詣に行っていたが実家は半ば崩壊したも同然なので今年は今住んでいる近くの川崎大師に行った。地元の神社と違いお祭り感があって良い。屋台とか明らかにぼったくりなのになんだかんだ買っちゃうの直したい。じゃがバター美味しい。 世間は成人式らしい。成人式にいかなかった人間は全面的に信用できる。まあ俺は行きましたが…。デカめの同窓会は義理立てがてら顔を出してとっとと仲のいい面子だけで飲んでいた記憶。まあ成人の日は親に晴れ姿見せるのと地元の仲のいい人間と会っておけば十分。  200113  いつもは1000円カットで髪を切っていたが今回は思い切って近所の床屋で切ってみた。値段も1000円だった上、まあ予想通りいつも通りの髪型だったので特に何も変わらず。でも近くに髪切れる場所を確保できたからいいんじゃないでしょうか。 DMM英会話再開した。記録をみたら最後は8月だったから4ヶ月ぶりくらいか。やっぱオンライン英会話の人は日本人英語と会話が続かないのに慣れているな。何言っているのか分からなくても話が続いてしまう(実際には続いてないとは思うがなあなあ雰囲気になる)。やっぱ25分のレッスンと毎回違う講師だとできることが限られるので、英会話は別の方法を模索していきたい。とりあえずはリハビリに1ヶ月は続けるつもりだけど  200114  今日は明日までにやらないといけないものもないし、今月の既定の残業時間を超えそうなので6時には退散した。今日の海外とのチームのミーティングで今週までにやらないといけないことが増えたができない気がしている。 仕事の帰りとかに「今日はこの時間に〜した」みたいなことを振り返る癖ががあるのだが、昼休み明けから16時までの間になんの作業をしていたのか思い出せなかった。もちろん寝ていたわけではない。でもまあこういう場合は大抵進捗が芳しくないときで、なんだかんだ同じ作業を繰り返していたとかだと思う。そして実際に今日は進捗が芳しくなかった。  200115  今日締め切りの仕事はブッチした。だってどう考えても終わらないんだもん。たまにはすっきりした気持ちで退勤したいがリリースまでは無理なんだろうな.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2019を振り返る的な</title>
      <link>https://localmin.github.io/posts/2019end/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Dec 2019 01:16:56 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://localmin.github.io/posts/2019end/</guid>
      <description>アドベントカレンダーの記事がまだ書き終わってないですが2019を簡単に振り返ります(アドベントカレンダーのほうを早く書けっていうかhugoのブログ早く直さないと&amp;hellip;) 労働関連はこの記事とこの記事に詳しく書いてあるよ。
1月  修論追い込み。修論のついでにわたてんを見ていたつもりが、わたてんのついでに修論を書くみたいになってた。みゃー姉〜助けて〜 メイドインアビスの総集編、冒頭でやられた。  2月  一人で雪まつりに行く。楽しい 修論発表。俺の研究は俺が世界で一番詳しいからな〜答えられんことないからな〜ってイキった気持ちで挑んだら、めっちゃエゲツない質問が飛んできて完全に硬直する。これが俺の研究生活最後の発表か…と凹む。対外発表よりも身内が怖いの卒論のときからわかってたのに… 修論も終わったし、札幌堪能するぞ〜ってなったが金がないのでいつも通り引きこもってた。たまにスープカレー食べてた。  3月  TOEIC受ける。200点近く点数が上がったので嬉しくなった。 引越し準備に追われる。札幌から離れたくなさすぎて急に遠い目になったりしてた。 追いコンで数少ない友達と「キラキラした大学生活ではなかったけどそれなりに楽しめたよな…」とお互いの傷を舐め合う  4月  神奈川に引越し&amp;amp;入社。 最初の研修で早速馴染めないので小中のころを思い出して辛くなる  5月  10連休で生活リズムが学生の頃に戻る。草津に行って研修の鬱を浄化する 横須賀カレーフェスに行く。はいふりTシャツを購入。  6月  イキってボルダリングに行く。８年間まともな運動をしていなかったせいか、ボルダリング後に握力を失い、手に持ったコップを落とし割る。 友達の結婚式に出席。行く前は「人間はすぐに結婚するな〜。そんなに焦って人生の駒進めてどうすんの？」とか抜かしていたが、いざ結婚式にいくと普通に祝ってしまう。 個人的劇場版アニメ・オブ・ザ・イヤー2019こと「青春ブタ野郎はゆめみる少女の夢を見ない」を見て膝から崩れ落ちる。  7月  引越しagain. 親と暮らし始める。 センコロール・コネクトを池袋まで遠出してみる。かなり良かった。こういう厨二感好き。  8月  研修終了。今の職場に配属される。 お盆12連休。何も記憶がない  9月  初めて技術書展行ってかなりの本を買うが、７割は今も未読。でも買うだけでも楽しかったな。 自称即戦力の同期に「sshって何？？」って聞かれる。もしかして試されているのか…？ 人類はヴァイオレット・エヴァーガーデン 外伝 -永遠と自動手記人形-を見て  10月  空の青さを知る人よを見る。俺は,俺は…あと少しで30になるのに何も成し遂げてない。何してんだ… あとは家と職場を往復していた記憶しかない。徐々に残業が増え始める  11月  家と職場を往復していた記憶しかない。残業が増える増える  12月  ターミネーターの新作を見た。結構よかった。これでこの作品は終わりにしてあげてほしい。 ボーナスでよさげなディスプレイを購入。久しぶりに社会人やってて良かった~ってなる。 残業が(ry  こんな感じの一年でした。 大学院を卒業して社会人になったという意味では大きな転機になった年だったと思う。あまり言及してないけど一人暮らしから半実家暮らしになったのも色々とでかかったかな。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>入社して8ヶ月たった</title>
      <link>https://localmin.github.io/posts/work8month/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Dec 2019 01:05:36 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://localmin.github.io/posts/work8month/</guid>
      <description>これは自分のことを好きなだけ話す Advent Calendar 2019、七日目の記事です。
なんか自前のブログのデプロイがうまく行かないので、時間もないしhackmdに書いてます。時間があるときにブログの方に移すかも。去年の何かのアドベントカレンダーでも似たようなことやってて全く成長してないな。
知ってる人はこんにちは、知らない人は初めまして。 老け顔一浪一留コミュ障ジャパニーズトラディショナルビッグカンパニー1年目ソフトウェアエンジニア見習いオタク(27)ことlocalminです。 去年に引き続き今年もこのアドベントカレンダーに参加させてもらってます。主催者のしゃみさんに謝謝。
いやー、1年ってまじであっという間ですね。今年はなんだかんだ修論に忙殺されて、やっと終わったと思ったら4月から労働がはじまり無の心で職場と家を往復してたらもうアドベントカレンダーの時期ですよ。 Twitterでも何回か言ってる気がするんですけど、仕事はつらいものって前提で生活してる人って結構多くてびっくりするんですよね。 僕は結構な頻度で仕事が辛いと周りの人間に言い放ってるんですが、大抵「仕事は普通つらいものでしょ」ってリアクション。 辛いものに一日どころ一生の大半を費やすって前提なのみんなメンタル強すぎないですか？俺はどうせなら楽しく仕事したいですよ。 まあ本音はずっと家に引きこもって好きなだけ寝て好きなときに起きて、好きな漫画・ゲーム・本・飯を好きなタイミングで好きなだけ堪能して、気が向いたらプログラミングとかするみたいな生活を金銭的な 心配なくやりたいんですけどね。多分無理ですが。
前置きが長くなりましたがそんな楽しくない仕事のことが今回の主題です。
前回までのあらすじ  俺の就活2018(去年のこのアドベントカレンダーの記事) 入社して4ヶ月半たった  長いので読まなくていいです。 簡単に言うと
 情報系の大学に入学、が、学部生のときに全く勉強せず留年 院生のときに改心したが技術力無なのでジャパニーズトラディショナルビッグカンパニー(以下JTBC)のインターンに行く 就活は高望みして行きたいとこに行けず、インターン先に就職 配属ガチャでインターンのときにお世話になった部署に行けず、今の部署へって感じです  そんな感じで肩書上はソフトウェアエンジニアとして働いてます。 具体的に何の開発してるの？って思うかもしれませんが特定されるのがめっちゃ怖いので言及はやめておきます。 でかい会社といえどでかい会社特有のプロダクトもあるのでね。 まあ日々のツイでの発言を見れば人によっては俺がどこに勤めているのかわかるかもしれませんが…。
とりあえず言えることはこんな感じです。
CとC++の研修を受けた直後に配属先でJavaを使うよと言われた結果、今はPythonをやっていってます。何を言ってるのかわからないが…
&amp;mdash; 笠 (@localmin) October 4, 2019  何の言語を使ってるのかだけが大事じゃないんですけどね。
とりあえず8ヶ月すごした(研修があったから本当は4ヶ月だけど)現職場というかチームの良いところと悪いところについて簡単に書きます。 最後に悪いことを書くと後味が悪い可能性があるので最初にアなとこ、最後に良いとこの順で。
あくまでうちのチームの話の一部ですが「JTBCってこんな感じになんだ〜」って何かしらの参考(何の？就活生とかか？)になるかもしれません。 これはJTBCで良く使われる言い訳ですが、会社がでかいので部署が違うと良くも悪くも文化が全然違います。そこら辺を念頭にお願いしますね。 何開発してるか具体的に言えない以上は非常に抽象的かつ限定的な内容にはなりそう…。
今の職場の悪いところ コード全然書かない おっといきなりソフトウェアエンジニアとは？みたいな内容がきましたね。Python使ってるって言ってたのはどうしたんだ。 今はちょうどリリースの節目で、本格的に開発が始まったら要件定義を理解してエクセルかなんかに落とし込む…それをグループ会社に投げる、出てくる質問に答える、ある程度完成したらテストのチームに投げる… みたいなどっかで聞いたようなことをやるんだと思います。まあ開発に参加したことはないので実際にやってみないとわからないですが…。 そもそもあまり興味のある分野じゃないのが結構きついんですけどね。これは完全に自業自得です。 次のリリースで今のプロダクトのアーキテクチャや機能を大幅に変更するとのことで、今はもろもろ計画段階にあります。 なので最近はお勉強も兼ねてその新機能周りの調査・検証をやっている感じです。いろいろな要素の技術を触らせてもらえて思ったよりは手を動かしてます。 ただ雰囲気を察するに技術的な楽しさは今がピークな気はしますね。
無駄なエクセル資料が多い 他の会社だとどれだけドキュメントを残すのかわからないんですけど、今のチームはとにかくエクセルの資料が多い。あと打ち合わせ用の資料。 とにかく「全てのログをとれ！エビデンスじゃ！開発始まったらもっとすごいぞ！」と日々脅されています。さっきは思ったより手を動かしているとか書きましたが、 業務の半分はエビデンス職人と打ち合わせ＋そのための資料作りって感じです。 何が起こるかわからないからとりあえず全部記録とっていけっていうメンタリティ。彼らは彼らなりの経験と意見があるんだけど絶対石橋を叩いて歩きすぎだと思う。 ある程度自動化はしたけど,これほんまに使うんかな〜みたいなドキュメント作るのモチベーション下がるし、時間もまあまあかかるから嫌なんですよね。
あとドキュメントとは少し離れた話題なんですが、弊社では新卒の教育部門があってそこが非常にうざい。しょうもない課題を沢山出してきたり、しょっちゅうOJTのお気持ち表明書け提出しろって言ってきたり、 よくわからない研修を強制的に受けされられたりします。これ、本当によくないんだと思うんだけどな〜。
フレックスが意味をなしていない 一応フレックスです。ただ朝の8:45には全員出席必須の打ち合わせがあります。じゃあ早く帰れば？ってなるかもしれないですが業務量的に無理。そもそも先輩方が定時(そもそも20時以降)に退社してるのを見たことがありません。俺もいずれそうなる。 そうなると何でフレックスやねんって話になると思うんですがこれは後述する海外のチームとの打ち合わせに対応するためです。また打ち合わせ…。 一応夜中の打ち合わせにでたら午前中は出社しなくても良いみたいなルールはあります。ただ仕事が終わらないんだから関係ねえって運用になってる気もする。
みんな目が死んでる JTBCなので法は守ります。ただ法の範囲でmaxまでやってます。先輩たちはみんなつらそう。僕はまだ新人なのでそこまで残らないと終わらないことを振られたりはしないですが数年後にはそうなっていると思います。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>入社して4か月半たった</title>
      <link>https://localmin.github.io/posts/work4month/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Aug 2019 23:57:10 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://localmin.github.io/posts/work4month/</guid>
      <description>4ヶ月半が何かの節目というわけでもないけどなんか乗り気になったので所感を書く。
身バレはしたくないので具体性に欠けるところもあるけどそれは勘弁してほしい。 いないとは思うけど就活生とかで具体的な話を聞きたいとかならこっそり教えるかも。
about 弊社 いわゆるJapanese Traditional Big Companyでソフトウェアエンジニアという肩書きで神奈川で働いている。この会社に就職した経緯はこの記事にある。 まあこの記事は長いので簡単に言うと、インターンに行って、結果的に運良くこの会社に転がりこむことになった感じ。 他にも行きたい会社があったが落ちたとか、別に内定をもらった会社もあったけど、病んだ結果この会社になった。
どんな会社かというと、まあふわっと言えばメーカー&amp;amp;SIをやってる会社。ツイの優秀なみなさんならあえて選択肢に入れない会社だと思う。 JTBC(Japanese Traditional Big Company)なだけあってネットでは色々と叩かれてるけど、特に言い訳する気もない。っていうか会社の規模がデカすぎて、よっぽど自分の部署に近い話でない限りあまり現実味がないっていう表現の方が正しい。ネットで言われているあれこれは自分の聞いた限りでは、まあありきたりだけど部署依存・配属ガチャ次第といった印象。部署によってはツイッターで言われていることは嘘なんじゃないかと思うような環境だったり、一方で皆さんのおっしゃる通り、4Gのメモリのマシンで人権が〜とかCOBOLが正義みたいなのもありそうだった。 ただ良さげなことをやってる部署は著名OSSと関係があるところが多く、内側に閉じがちなSIよりの部署ほど環境がネットで言われてる悪口に近い傾向にある。
配属ガチャ 配属発表は半年後まで発表されないみたいな話もあったが、4月には全員が「おおざっぱ」にどの部署に所属するかは決まっていた。「おおざっぱ」っていうのは弊社がBig Conpanyすぎて部署の階層分けが非常に細かく(~グループ〜部門〜事業部〜部〜課〜)、4月の段階では上の階層の分類でしか決まってなかった。自分がなんの系統の仕事をやるのか(エンジニア職ならネットワークなのかセキュリティなのかAIまわりなのか)ぐらいしかわからず、人員の調整がギリギリまであるせいか数ヶ月ごとに小出しに具体的な配属が発表されるされるという、なんともすっきりしない感じであった。
ちなみに自分はインターンに行っていたので順当に行けばその部署・チームに行くのかと当初は思っていたが、最終的には違う部署に配属された(のちに〜事業部まではいっしょだから実質一緒の部署という謎の発言を人事にされる)。まあそもそも希望したのはインターンで行ったのと全然違う部署だったんだけど。
ちなみJTBCにありがちなのか弊社だけなのかはわからないが、部署の階層と横文字ネーム部署の多さから、社内の自分の所属を正式に言うとリリアーヌ・アイカシア・コラソン・ウィッティングトン・シュルツぐらい長くなる(伝われ)。いやもっと長いかも。
配属は基本的にはガチャ、そうじゃない人は選考の段階で部署レベルで一本釣りされてるかインターンに行ってた人だけだったと思う。ただし俺は除く。入社までに何回か配属部署の希望を聞かれる場面があって、一応希望は考慮されているが感覚として最終的に希望が通ったのは全体の半分にも満たないと感じた。まあ俺みたいな人間は仲のいい同期が極端に少ないので参考にならないけど。おそらく一本釣りの人以外は部署の空きと大学の専攻を照らし合わせてパズルのようにぶち込んでいるんだろう。「あなたの適性を考慮し、部署との状況を照らし合わせて総合的に判断〜」って言われたけど、後者の比重が重すぎる。一応優秀な人間はその能力を活かす部署に配属されるが(本当に優秀なら弊社にくるのか？みたいな話はある)、ちょっとでも線引きを下回ったり立ち回りをミスるとどの分野の部署に行くかわからないシステムになっている。でもこれは大手の定めなのかもしれない。まあ一から人を育てると言えば聞こえがいいが、大学で学んだことを軽視してるともとれる。
研修とか 研修自体は7月いっぱいで終わった。
4月はよくある社会人としての基本(マナーとか、文書作成、ディスカッションの仕方とか)、会社の歴史とかを講義といった形で習うなどした。 研修の内容がだるいの想像に難くないと思う。 技術職・営業・総務部門とかを混ぜて研修をしていたのでいろんなな人間がいた。 そのせいもあってか高校のクラスみたいなノリを感じて非常に辛かった。俺みたいな隠キャは小中高でまともな青春を送ってないので、会社に来てまで学校の真似事をすると古傷が痛んで心が死んでしまう。追い討ちをかけるかのように研修の講師は「同期と仲良くしろ」とやたら言ってきた。さも同期と仲良くできない人間はこの会社から抹殺されるんじゃないかってくらい。まあ僕も周りの人間と良好な関係を築こうと努力してるつもりだけど…まあなんだかんだうまくいかないのは歴史が証明している。
4月に仲良くなったかもと思った同期に、「方向一緒だし一緒に帰ろう」って勇気を振り絞って言ったら、お金を下ろさないとだから…と明らかにアレな理由で断られて以来、絶対に社会にも会社にも適合したくないって思ったし、中途半端に適合しようとした自分にも失望して本当に辛かったことがあります
&amp;mdash; 笠 (@localmin) July 16, 2019  ちなみにこの研修で一番面白かったのはこれです。
前にも言ったかは忘れたけど、最初の研修のチームが解散するときに「このチームの人全員と仲良くなる目標を達成できました」って言い切った陽キャのことは絶対忘れない。俺は彼と一言も喋ったことがないので
&amp;mdash; 笠 (@localmin) August 3, 2019   5月からは技術研修で、ここで驚いたのがハードウェアエンジニア向けの研修に突っ込まれたこと。 なんで？？？？　あ、もしかして配属先で組み込みやるからか？？って思ったんだけど、結論から言うと研修の内容と配属で求められる技術は関係がなかった。 あとで配属先の部署の人に話を聞くと、「うちの部署の新人はとりあえずハードの向けの研修に突っ込まれてる。理由は不明」とか言ってて誰も把握してないようだった。研修、もはや新人を適当に相手させておくための幼稚園か何かなだけな気がしてしまった。 結局部署ではJavaとJSが必要らしいが、両方とも隣の研修室でソフトウェアエンジニア向けの研修でやっていたので、流石に空いた口が塞がらなかった。
とはいえハードよりの知識は皆無、まあ大学の学科の教養で触りをやった気もしたが全部忘れてたし, お金もらって新しいことを勉強するという点では良かったと思う。もっといえば(この表現が正しいか怪しいが)ハードまわりやってる人種は今まで出会ったことがなかったのでそれが一番の収穫だった。彼らの分野は大学院の研究科って枠組みでは一緒だったが、専攻が違うためほぼ交わることがなかった。 Software is eating the world とか言われてる世の中(たぶん)で、あえて低いレイヤーをやってる人種はいい意味で変な人が多い。形容しがたいけど。アビスの呪いはこの世界でも当てはまるらしい。 あと皆CとかC++くらいは余裕でかけますよって人が多くて、ハードの人々(適当)すげえ…ってなったが、まあこれは彼らの専門に対する俺のイメージの問題だとは思う。大学の授業でも普通にやるらしい。
ここでは回路周りの基礎とか組み込みの開発演習があったが珍しく楽しめたと思う。 人間関係については流石に理系、というか工学部よりの人間が集まって当然人種にも偏りが出てきたせいか少し呼吸がしやすかった。他の人は知らんが四月の研修にいた営業のウェイたちとはどうしても仲良くなれなかった, というかお互い交わらない人種だよなって暗黙の認識があった気もする。おれとグループワークをすることになったウェイには本当に申し訳なく思ってるよ。
職場 研修が終わると八月からSDNっぽいことをやる職場に配属された。完全に専門外ですが…。肩書きが正しいのか若干不安になってきたが一応ソフトウェアを開発しているので気にしないことにする。
一応最初に良い点を上げておく。まわりの人間に関しては先輩や上司は皆優しいしそれなりに気にかけてくれている。今のところ見渡しても極端にパワハラっぽい人はいないし、まあ少しアな人もいないでもないが今のところは許容範囲。同期も「同期まじ最高w」みたいなノリはないし欲してないが、何人かとたまに昼飯で互いの状況を確認できる程度の関係は築けている、あれ？おれ思ったより社会に適合できてる？
環境はキラキラベンチャーとはほど遠いが、まあ居心地が悪くない。お茶とコーヒーは飲み放題だし、リラックススペースなるものもある。
が、まあ肝心のプロジェクトはブラック感がある。先輩諸氏は優しいが目が死んでいる。打ち合わせに参加しても具体的に何を話しているかわからないことが多いが、とりあえず捌き切れないほど仕事がありスケジュールが遅延していることはわかった。俺の面倒を見てくれる先輩は仕事が増えたという点では完全にハズレくじを引いたのではないか。
とりあえずJavaとJSをやるみたいな話をされたが、誰もコードを書いている気配がない。皆打ち合わせか何かしらの資料を作成している。SDN云々は詳しくないので、そういうもんだって言われたらそうですかとしか言えない。なのでもっと勉強しないととは思っている。コードを書く以外にもやることはもちろん多くあると思う反面、実装は関係会社がメインでやってるっぽい感じはある。JTBCというかSIにありがちな、実装は若手か下請けの仕事、俺らは設計とマネジメントって暗黙の了解がこの部署にもあるのかもしれない。まだわからないけど。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hugoへの移行</title>
      <link>https://localmin.github.io/posts/migration/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Aug 2019 02:40:09 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://localmin.github.io/posts/migration/</guid>
      <description>ブログエンジンをhexoからhugoに移行しました。 そのテスト投稿です</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>研究室について</title>
      <link>https://localmin.github.io/posts/2019-lab/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Mar 2019 22:27:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://localmin.github.io/posts/2019-lab/</guid>
      <description>卒業生一覧に俺の学籍番号があったので大学院の卒業が無事に確定した。最終的に学部5年、大学院2年の計7年を過ごした。 どんな学生生活だったかはこの記事に書いたが、研究室については意外と書いてなかった気がするのでここでまとめてみようと思う。ただ身バレはしたくないので割とふわっとした内容になると思うけどそこはご了承ください。
研究室の文化 いわゆるコンピューターサイエンスの専攻ではあるが主に信号処理が中心の研究室だった。俺はあんまり学問の体系を把握していないので、コンピュータサイエンスの専攻下に信号処理の研究室がぶら下がっているのが正しいかはわからない。例えば東大とかでは計数工学科に分類されていて情報系とは違う学科だったような気がする。 研究室内では基礎寄りで数学ゴリゴリやる人もいれば音源分離や画像処理をやってる人もいた。俺はどちらかといえば前者で、某行列の分解をいい感じに早くするアルゴリズムを考えるために鉛筆を動かし、そして実装するをひたすら繰り返していた。
うちの研究室の特徴として感じたことの一つに自分でテーマを決めることが重視されていたというのがある。 他の研究室がどうかは知らないし恐らく分野にもよるのだろうが、基本的にどのようなテーマで研究をやるのかは自分で決めないといけない。指導教員から能動的にアドバイスを言ってくることはないし、先輩の研究を引き継ぐということもない。本当に自由だった(とはいえなんだかんだ信号処理の枠内に収まるのが多数だが…)。
自由度が高い反面、何もしてないやつは完全に放置される。ゼミでは自分の研究(もしくはやりたいこと)に関連する論文を読んできてその内容を発表するか、進捗報告をするかのどっちかで、そこで研究の進捗がないと判断されたら多少のお叱りを受ける。だがその場で言われるだけでそれ以上はない。 こう書くと若干放置系ブラック研究室感があるがそうでもない。マジもんの放置系ブラック研究室は教授に何かアクションしても無が返ってくるとかなのだろうが、うちの指導教員は自分からは何も言ってこないだけで、こっちから能動的にアクションすればしっかり返してくれた。あくまで根本的にやりたいことは自分で決めろ、進めるペースも自分の判断でってだけで、頼ってくるなという方針ではなかった。なので逐一相談すれば適切なアドバイスをくれるし、どんな些細で基礎的な質問にも尋ねれば答えてくれた。 これは個人的には非常によかった部分で、あっちから細かく管理してこないのは性にあっていたし、コミュ障的には「こんなこと聞いたら怒られるのでは…」みたいな心配がないだけでかなり楽だった。わからないことがあれば相談しろって口で言ってはいても、そんな簡単なことを俺に聞いてくるなみたいな人はたくさんいる。だがうちの指導教員は全くそんなことがなく、どんな事項に対しても真摯に向き合ってくれた。そもそも教授の師匠が教科書に書いてあるようなことを尋ねると怒るタイプの人間だったことが一因らしい(とはいえ結局は無で相談質問するのも悪いので、ある程度吟味はしていたが…)。
なんかうちの研究室の特色みたいに書いちゃったけど、別に当たり前のような気もしてきた…
またコアタイムも存在せず、週一のゼミにさえ来ていれば指導教員からは何も言われない。研究が理論寄りの人が多いということもあって、PCと論文があれば研究できる。そのためそもそも研究室に来る必要性が基本的にない。もちろん教授と議論したり、実験で速い計算機を使いたい場合はこの限りではないが、メールでも議論できるし重い実験をする機会も多くはなかった。なので雨降っててだるいから家で研究やるか〜とか、今日はカフェの気分だな〜みたいなことが気軽にできたのが良い。まあこれは研究の特性ってよりはコアタイムがないことのメリットといった感じだが。
と、まあ個人的にはかなり過ごしやすい研究室だった。これ以上の環境は今後なかなかないんじゃないかと思う。もちろん学生という身分あってのことだが。
唯一欠点だなと思ったのは学生同士の交流が希薄だったことだと思う。さっき述べた性質上基本的には研究室に人がいない。飲み会は年に三回(新歓、キックオフ会、追いコン)あるが、それ以外での交流はほぼない。俺もコミュ障だが毎年そういう人間をあえて集めているのか？ってぐらいには周りにもコミュ障が多かった。いやまあ俺としてはとても気楽だが、隣の研究室では学生同士でキャンプとか行ってるのでちょっとアレかな？と思わないでもない。
研究成果について 例の記事にも書いたとおり俺は本当にどうしようもない学生で、成績が悪すぎて(GPAは1台)だったので研究室を選べる立場になかった。当時はなんとなく暗号理論の研究がしたいとか考えていた気もするが最終的にはこの研究室に配属になった。そもそも意識が低すぎて当時は何の研究をしている研究室なのかわかっていなかったし、暗号理論に関しても当時はそこまで思い入れはなかったので特に配属に関して思うところはなかった。
最終的に四年生の段階で留年(というか卒業失敗)し、もう一度四年生をやることになった。流石に心を入れ替えないといけないということで真面目に研究に取り組むことにした。特に年に二回は対外発表をする、できれば卒業までにちゃんとした(要するに査読がある)国際会議で一回は発表するといった目標を掲げることにした。
結果から言うと、業績に残る発表は国内で5件、業績にはならない対外発表は国内5件国外1件だった。年に二回対外発表する目標は達成できたが、査読アリの国際会議にはついに一件も発表できなかった。先述のとおり一回国外で発表したことはあるが身内の研究会で数合わせで出してもらい、査読もなかった。 このような結果になったのには色々な理由が考えられるが、まとめると研究テーマの古さと貢献性のなさにあったと思う。俺の提案手法は明らかに効果を上げていたが、そもそも俺の研究テーマ自体が古くて使ってる人が少なかった。どんなにいい結果を出していても誰も使ってない、枯れた技術を改良しても意味がない。なので結局は自己満足の研究になっていた。 もちろんそんなことは最初からわかりきっていて、自分で選んだテーマに固執したことと研究室の方針(好きなことをやらせる)が悪い意味でマッチしてしまった結果だと思う。人によっては指導が間違ってると主張する人もいるかもしれないが、最終的には自分で決めたことだし(頑固なだけだが)、この研究がいつどんな形で役に立つかなんて誰にもわからないんだから、好きなこと楽しいことをやれという方針は好きだったので後悔はしていない(もし俺が博士に進みたいとか言っていたら違ったかもしれないけど)。実は一回だけここなら通るかもみたいな国際会議を紹介されたが、就活とモロ被りしていたのでできなかった。就活はクソ。 他にも学部の時に全然勉強してないツケが回ってきたとか、もっと他の会議に出しまくってゴリ押しすればよかったとか色々ある。でも留年するようなクソ学生にしてはよくやったほうだと思う。
古いとか流行ってないとかこき下ろしてしまったが、自分のやってきた研究は結構好き。何の役に立つのかわからんみたいなところは特に。卒業しちゃったけどやりたいことはまだまだ残ってるので個人的には続けてみようと思う。まあ成果を論文書いたりみたいなことにはならないだろうが。
あれな研究にも関わらず面倒を見てくれたり、発表の機会を与えてくれた教授には感謝しかない。俺は基本的に他人を尊敬するみたいなことはないのだが、頭の回転も早く、さっぱりしてるように見えて多趣味で人間味がある教授はすごいと思ってしまった。こういう人間になれたらな〜って思わんでもないけど俺には無理だと思う。
ちなみに四月からは某メーカーでソフト開発やります。研究でやったことは基本的には関係ないですがどうなっちゃうの俺の人生って感じです。おわり。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2018年を振り返る的な</title>
      <link>https://localmin.github.io/posts/2018end/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Dec 2018 03:39:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://localmin.github.io/posts/2018end/</guid>
      <description>今年一年を振り返るみたいなのをやってみたかったのでやります。ちなみに就活についてはこの記事に詳しく書いたから読んでくれよな。
1月  年明け早々研究会の準備、TA、授業のレポート、インターンの準備、身内の不幸が重なり忙しくて死にそうになる インターンに落ちるが忙しすぎて落ち込む暇もなかった っていうかマジで忙し過ぎて年始に購入したMacBook Proを二週間ほど開封せず放置  2月  一年半ぶり2回目の英語での研究発表。クソ英語すぎたため、質疑応答で「もっと英語勉強しようね」と知らない大学の先生に英語で言われる(なぜかそこは聞き取れて死にたくなる) 札幌に7年住んで初めて道外から友達が遊びに来る。はりきり過ぎて連れてった居酒屋で爆睡。  3月  就活解禁。よりもい、三ツ星カラーズを心の支えにESを書きまくったり、リクルーターのおっさんに媚を売ったりする。 石垣島に現実逃避もとい学会発表をしに行く。だが就活から全く逃げ切れず離島に行ってまでESを書き、コーディング試験やスカイプ面接を受けたりする。 面接ラッシュが始まり北海道〜東京間を往復しまくる。就活の合間にあった東京の某肉会で心を癒す。  4月  面接前にいつも聞いてた「カラーズぱわーにおまかせろ」を聴かずに第一志望の面接を受けたら見事に落ちる。なので未来の就活生は面接前に必ず「カラーズぱわーにおまかせろ」を聴け。 と、思ったら聴いたのに普通に落ちた面接もあった。 結局去年の夏に行ったインターン先の内定を受けて就活を終了させる。 リズと青い鳥を見て、&amp;rdquo;　&amp;quot;　(任意の尊い言葉)になる  5月  Netflixを契約。就活の反動との相乗効果で全然外に出なくなる。 SECCON Beginners CTFでCTFデビュー。めっちゃ楽しかったのでハリネズミ本を購入するが5ヶ月放置。  6月  内定者懇親会が開催。全く馴染めず辛い気持ちになる。やっぱり働きたくないよ。  7月  マジで何もなかった。無。  8月  札幌競馬場に初めて行く。順当に3000円スって終了。 内定者懇親会の愚痴を友達に言っていたら、その友達がまだ就活が終わってないことが判明。微妙な空気になる。 親の金で大通のビアガに繰り出す。来年はここに来れないのか…と改めて来年から社会人になることを実感して泣いてしまう(マジ)  9月  金沢に旅行に行く。おでんうめえ。 運がいいんだか悪いんだか旅行中に北海道で地震が発生。家も友達も無事だったので良かった。 2月の反省を生かして英語の勉強をし始める(遅)。  10月  内定式。例によってまったく同期と喋ることができず、懇親会は途中で抜けて一人天一にいく(10/1は天一の日でラーメン半額券がもらえる)。内定式がある会社は10月1日が多いと思うので天一を保険に行動するのはあり。未来の内定者は参考にしてくれ。ちなみにこのエピソードめっちゃ面白いと思ってたけど、想像以上に引かれるのでリアルでは語らなくなってしまった。 SECCON Beginers@東京に参加。CTF再開(最近は全然できてないが…)。詳しくはこちらを参照。  11月  英語の勉強の一環でオンライン英会話を受講するように。普段全く人間と接触がなく声を発しないので、英会話25分が唯一の生身の人間との会話の機会になった。ただし英語力が上がったかは不明。 一週間の間に東京で学会、札幌でシンポジウム、内定先の技術配属面談と珍しく忙しくなる。忙しすぎて腰を痛める。この年齢で腰痛めるのやばくないすか。アーリーリタイアしないと…。 Yatteiki.fmとMoney ForwardのコラボTシャツが当選しぶち上がる。 ストライクウィッチーズとの出会い。すなわちトゥルーデとの出会い。  12月  ココロコネクトをみて稲葉姫子に惚れる。 修論の実験が予想外に終わってないことが発覚。スマブラを購入するもプレイできないぐらい追い詰められる。結局未プレイのまま2018年終了。 実家のめんどくさい事情が更にめんどくさくなっていてめんどくせ〜ってなる。来年はこれと労働のダブルパンチか…と憂鬱になる。   と、まあやっぱり就活・研究が中心の一年でしたね。就活の話はtwitterとかブログでも散々したのでもういいか。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>英語の勉強を3ヶ月ダラダラした</title>
      <link>https://localmin.github.io/posts/english3month/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Dec 2018 14:21:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://localmin.github.io/posts/english3month/</guid>
      <description>英語学習 Advent Calendar 2018の14日目の記事です。 最初に断っておくと、この記事は3か月ほど英語を勉強した内容について書いていますが、これのおかげでTOEICの点数が~点上がった！とか、英語ベラベラ喋れるようになった！みたいな体験談ではないので期待しないで下さい。オチはありません。やってきたことを書くだけ。アドバイスは常に歓迎です。
動機 英語を改めて勉強しようと思ったきっかけはいくつかありますが、ざっくりまとめると、
 院生(ちなみに今はM2)になってから英語で発表する機会が増えたが、その度に自分の英語できなさ具合にがっかりしたから 内定先の会社に数年以内にTOEICで〜点取らないと研修強制参加＋仕事内容に関わると言われビビった 英語使えた方が明らかに情報の取得できる範囲が増える  の3つです。まあありがち。
そんな感じで就活が終わってから勉強しようと思いつつなかなか重い腰があがらず、結局英語の勉強を意識的にやり始めたのは9月中旬です。
3ヶ月前の英語力 英語の勉強は大学受験、すなわち七年前を最後に全くしていませんでした。院試でTOEICを受けさせられたり、研究で英語の論文を読むといったことはありました。しかし、院試はあんまりTOEICの点数関係なさそうだったので特に勉強せずに受けたし、論文も英語力ってよりは研究のバックグラウンドと辞書さえあれば結構読めてしまいます(大学受験程度の英語力がいるとは思うけど)。
ちなみにTOEICの最高得点は570点です。やべーよ
勉強法 勉強方法に関しては以下のサイトを参考にしました。
英語上達完全マップ
エンジニアが0から英語を勉強する為にした事 英語上達完全マップを10ヶ月やってみた
にわかTOEICマニア
学年ビリのアホが1年半でTOEICスコアを300点から840点に上げた英語勉強法の話
11ヶ月間でTOEICスコアを300点から835点に上げた英語学習法
エンジニア的な人の記事が多いのは来年春からエンジニアになるから。いや、人事は何が起こるかわからないので営業をしている可能性も否定できませんね。そしたら流石に辞めますけど。 英語の勉強をするにあたり、TOEICの試験対策だけをするような勉強方法は避けたいと考えていたので、基本的な勉強方法は上の記事みたいに英語上達完全マップ＋αって感じです。 名前はだいぶ胡散臭いですが、英語上達完全マップを軸に据えた理由としては色々な記事で紹介されていたということ、あとは内容に説得力があったからですね。ただ若干根性論っぽいのが微妙な気がしましたが。
目標設定 最大の目標は
 カンファレンスとか仕事でストレスなく英語で会話できる、ドキュメントをスラスラ読むことができる  といった漠然としたものです。 英語が公用語の職場でストレスなく働けるっていうのも考えたけど、まず自分がそういうところで働きたいのか？っていうのがあります。まあでも働きたくなった時にネックにならないようにはしたい。 ただそれだと流石にモチベが保てる気がしないので当面の目標はTOEICの点数を上げることにしました。あれ？さっきと言ってることと矛盾してない？ ただ僕のTOEICに対する考えは、TOEICの点が良いことは英語が堪能であることの十分条件じゃないが必要条件ではある、です。いろんなところで指摘されている通り、TOEICで満点とっても、そのぐらいでようやくスタートラインのレベルって意見もそうだと思います。ただいわゆる英語ができる人間がTOEICで満点に近い点数取れないのはあり得ないというのもまた理解できます。この辺は英語上達完全マップに書いてあった気がしましたが。 なので上の記事方々と同じく、ある程度の段階まではTOEICの点数を指標にしていこうと思っています。ただTOEICの点数あげたいって言っておきながらTOEICの勉強を避けるのやっぱ微妙かな…と最近思わないでもない。
英語上達完全マップの内容 英語上達完全マップの内容についてはhttp://mutuno.o.oo7.jp/01_first/01_first.htmlを参照してください。結構長いです。 そんなわけで以下今使ってる教材とかの話です。英語上達完全マップの内容がわからないと意味不なところが多いですが悪しからず。
音読 みるみる英語力がアップする音読パッケージトレーニング
英語上達完全マップの人が書いた教材です。いろんなところで紹介されてますね。全セクション一周くらいやったのですが、Program1だけがなぜかべらぼうに難しいので、2からやったほうがいいと思います。 最初は書いてある通りに１週目は30回分やったのですが、明らかにダレるので途中から20回(聴きながらリピーティング5、普通に音読10、リピーティング＋シャドーィング5)にしました。これで十分な感じはあります。
瞬間英作文 どんどん話すための瞬間英作文トレーニング
これも言わずと知れた教材ですね。僕は1パート6〜7ぐらいに分割してそれぞれ10周って感じです。同じセグメントを10周するのは流石に飽きるので5周終わったら新しいセグメントに移ってました。また6周目からはCDを使った方法に切り替えました。 ただこのやり方がよくないのかまだ一周も終わってません。また文章が非常に単調なのでやる気が起きないのもあるかも。なんかいい解決策ないかなあ。
精読 速読速聴・英単語 Core1900 ver.5
次の音読用にと読んでいるものです。単語力増強も兼ねて。ただみるみる英語力がアップする音読パッケージトレーニングよりも明らかに難しく音読教材として使用するかは迷っています。でもいい本なんだよなー。 最近は速読の練習も兼ねて1文章ごとに読む速さを計測してます。ネイティブは220wpm以上, TOEICで時間が困らない程度は160-180wpmですが、ぼくは初見の文章で平均120wpmくらい。遅すぎる…。
文法 文法はTOEICに限って言えば結構いい点数をキープできてるので現段階では特に何もしてないです。ただイディオムとか忘れてる文法はありそうなので今やっている瞬間英作文が終わったら始めようと思ってます。年末年始に実家帰ったら受験の時の参考書でも漁ろうかな。
英語上達完全マップ以外の内容 とはいえこれだけだと足りない部分、不安な部分もあるのでもういくつか。
発音 英語耳[改訂・新CD版] 発音ができるとリスニングができる
喋れない発音は聞き取れない…って理由で買いました。が、あんまり効果があるのかは疑問。筆者は100回繰り返せって言っているので100回繰り返すまではやってみますがどうかなって感じ。ただ発音記号、音声変化の法則は勉強になりました。そもそも発音は3ヶ月だけ、しかも一人でどうこうなる問題じゃないので考え中です。この参考書はやめても発音の練習はするつもり。
DMM英会話 11月から始めたのでちょうど1ヶ月ぐらいですかね。一人で黙々と勉強しててもやっぱりしんどいものがあるので、思い切ってに入会しました。 最初はお金払ってるんだしできる限り毎日やろう！と意気込んでいたのですが、1日25分だけとはいえ英会話は初学者には結構負荷が大きいです。いくら僕が暇な学生とはいえ、予想外の予定やなんとなくだるい日もあります(後者がほとんどだけど)。なのでmax週5と決めたところ結構無理なく続けられています。
オンライン英会話の当初のイメージはフリートークでしたが、少なくともDMM英会話では教材メインな感じです。まあフリートークでもいいんですけど、今の英語力とか、そもそも僕の性格的に日本語でも人間と25分話し続けるのは難しいと考えたので基本的には教材を使用しています。 使ってる教材は以下の3つです。
 デイリーニュース テーマ別会話集 写真描写  教材の数はめっちゃあります。迷うくらい。ただ教材によってはただ中身を読み上げるだけで、これ英会話でやる必要ないじゃん！みたいなのも割とあります。1ヶ月色々試した結果、上の三つに落ち着きました。基本的にはテーマに沿って英語で自分の意見を表現するみたいな内容ですね。フリートークほど自由すぎないし、ガッチガッチに教材に沿って進めるものでもないので割と良いです。ただ、デイリーニュースは単語、記事の読み上げにかなり時間を取られるので最近は飛ばしてもらってます。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>論文紹介：変数選択を用いた高速な非負値行列因子分解 &#43; α</title>
      <link>https://localmin.github.io/posts/fast-nmf/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Dec 2018 15:37:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://localmin.github.io/posts/fast-nmf/</guid>
      <description>はじめに おばんです！ localminと申します。現在M2で、普段の研究ではあえてぼかした言い方をすると行列演算について考えたり、パソコンをカタカタしています。本記事は#今年読んだ一番好きな論文2018の11日目の記事です。本記事でも少し古いですが行列にまつわる論文について紹介していきたいと思います。
紹介論文[1]  題名 Fast Coordinate Descent Methods with Variable Selection for Non-negative Matrix Factorization 著者 Cho-Jui Hsieh, Inderjit S. Dhillon 出典 Proceedings of the 17th ACM SIGKDD international conference on Knowledge discovery and data mining Pages 1064-1072, 2011  論文概要 非負値行列因子分解(Non-negative Matrix Factorization)(以下NMFとします)の高速化に関する論文です。NMFは反復更新式を用いて最適化を行いますが、既存手法では全変数を等しく更新(要するに更新しなくてもよい要素を更新してしまう)という欠点があります。この論文では目的関数にフロベニウスノルムの二乗を用いたときに、必要な変数のみを選択し更新を行う手法を提案をしています。 また目的関数にKL-divergenceを用いた場合の新しい手法も提案してます(ただし変数選択は用いない)。 各提案手法と既存手法を実データを用いて比較を行い、提案手法の収束の速さを確認してます。
&amp;hellip;と小難しく書きましたが、これからなるべくわかりやすく説明していく予定です。たぶん。
なぜこの論文を選んだか？ もちろん今年読んだ中で印象に残った論文だからというのもありますが、
  巷に溢れるNMFの記事には基本的にMultiplicative Updateの記事しかないから(然るべき理由はありそう)
  速いアルゴリズムはかっこいいから
  といった理由もあります。この記事をきっかけにNMFにはMultiplicative Updateだけでなく、速いアルゴリズムがあるよ！ということを少しでも理解してもらえば冥利に尽きます。 っていうか速いアルゴリズムってかっこいいじゃないですか！！(個人の感想)
非負値行列因子分解(NMF)[2]とは NMFについては論文内でも説明されていますが、少しあっさり風味なのでここでは少し詳しめに説明します。 世の中のデータには非負値の行列で表現できるものが多々あり(例えばテキスト、画像、音響信号のパワースペクトルなど)、その特徴を解析したいといった需要があります。 NMFは各要素が非負で与えられる行列を二つの非負値行列の積に近似分解してあげる手法です。具体的には各要素が非負である観測行列$V\in {\bf R}^{m \times n}$を以下のように近似分解します。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>俺の就活2018</title>
      <link>https://localmin.github.io/posts/job-hunt2018/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Dec 2018 00:04:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://localmin.github.io/posts/job-hunt2018/</guid>
      <description>この記事について これは自分のことを好きなだけ話す Advent Calendar 2018の10日目の記事です。 皆さん就活したことあります？特に新卒就活。これからの人もいれば、既に就活を経て社会人をやっている人、そのどちらでもなく無職を選んだ人もいるでしょう。 この記事は今年就活をした僕がその経験・事実を淡々と書いていくものになります。就活についてはブログか何かにまとめて書こうと思っていたのですが、別に僕の就活が他人と比べて劇的なものでもなければ悲劇的なものでもないので、あえて書かなくてもいいか…って感じでした。結局自分語りになってキモいし。そしてこのアドベントカレンダーに乗じて書く気力が出てきたといった次第です。 想像はつくかと思いますが基本的には愚痴寄りの内容です。 大抵の人は就活に対していい感情を持ってないでしょう。たまーに就活楽しかった！みたいな人間に出会いますがなんか仲良くなれる気がしない。そしてこの記事は未来の就活生にとって参考になるような話ではないです。反面教師にはなるかもしれないですが。
ちなみに時系列に沿って語っていきます。長い話になりますがお付き合いください。 なんだかんだ言いつつ就活うまくいってるじゃん。自虐風の自慢か？って思う人も中にはいるでしょうが許してください。
就活以前 僕はいわゆる情報系とかコンピュータサイエンスとか呼ばれる専攻に属している大学院生です。学部時代の僕は本当にダメな人間で、授業にほとんど出席せず、結果的に卒業に必要な単位数を取得できずに留年しました。じゃあ学校行ってない代わりにバイトでカタカタ経験積んでたの？実は競プロすごいやってた？それとも海外に行ってた？とかではなく、本当に引きこもって漫画やアニメ見たり、ゲームしたり、たまに数少ない友達とダベってただけです。なので技術力皆無のダメ人間でした。今もそうですが。そもそもこの学科選んだのも、なんとなくIT系かっけーとかみたいな感じだったと思います。 たまにこの手の学科卒じゃないすごいエンジニアが「学生時代にコンピュータサイエンス勉強したかった」「勉強するためにお金貯めて大学入り直した」みたいな話を聞くと死ぬほど申し訳ない気持ちになります。 さすがに留年(というか卒業に失敗)してからは親含む諸々への罪悪感から心を入れ替え、研究に打ち込みました。指導教官に恵まれたことや研究が面白かったこともあり、何回か学会発表とかさせてもらえるくらいには更生しました。まあでも研究してて思うのは、やっぱ学部時代の基礎ってめっちゃ大事で、「あーこれ学部の講義ちゃんと聴いてたら今調べなくてもいいやつやん」ってなることが結構あります。なので特に独学してるわけじゃないなら学校行ったほうがいいです。どの口が言ってんだって感じですが。 話が逸れましたがなんだかんだで大学院進学しました。親に感謝するしかない。
2017 5~6月 さて、やっと本題です。前置きが長い。 就活を意識し始めたのはM1の5月くらいです。就活ってよりはインターンって感じですね。この時期ぐらいから講義が始まる前の待ちの時間にスマホでtwitter見てるか、寝てるふりしてるときになんとなく聞いてた周りの会話にインターンの話題が多くなってきました。 研究室の先輩も「インターン受けとけ、落ちてもESとか面接の練習になるし」って言っていたこともあり僕も夏のインターンを考え始めました。ただインターンの準備(ES, 面接とか)が面倒い、受かったら夏休み研究進められないし、労働よりも研究の方が楽しいし…と思っており全然乗り気じゃありませんでした。 とはいえ浪人、留年と人より多く負のステータスをもつ自分にとって就活ぐらい人並みに終わらせたいという気持ちもあり、アリバイ的にインターンを受けることにしました。 当時(というか今も)自分の技術力は無に等しく、研究内容もそこで使う言語もニッチ、研究以外でコードも書くこともない(たまにVimの設定をいじるくらい)だったのでどの会社を受けるべきか相当迷った覚えがあります。そもそも業界についてもよくわかってなくて、いわゆるSIとかWeb(今でもこの括りが正しいかわからないが…)の区別もついてなかったです。 結果的にそこまで技術力を問われない傾向にあるSI系の会社を２社うけ、１社からインターン合格をもらいました。とはいえさっき書いた通り、インターンにモチベーションがなかったので特に準備せず、面接では結構めちゃくちゃなことを言っていたと思います。なんで合格したのか当時は不思議でしょうがなかったので、合格後に面接官(インターン時の部署の上司)になんで自分を合格させたのか尋ねたら、「素で喋ってる感じがしてよかった」とのこと。嬉しかった反面、この会社(というか部署)大丈夫か？って思いました。今でも思ってます。 インターン受かってから当日までは就活のことは一切考えてませんでした。研究、学会発表の準備、授業のレポート、見たいアニメ読みたい漫画の消費で手一杯だったこともありますが。
2017 9月 インターン自体は9月に1ヶ月弱ありました。僕が行くことになった部署では某OSSを用いた開発および、そのコミュニティへの参画をしてました。僕自体の業務内容は特に技術的に突出してないということを加味してくれて、コードをガリガリ書くというよりはそのOSSのめっちゃ簡単なバグ修正を大げさにアジャイルっぽくやりました。まあ僕の希望でもあるのですが普段の研究ではできないような開発体験しましょうって感じです。部署自体もコード書こうって雰囲気よりも会議とかその資料作り、他部署との諸々のすり合わせに時間を取られている印象でした。そこはちょっと残念な感じでしたが…。 インターンの話をすると本当に長くなるのでほどほどにしますが、初日の部署の打ち合わせに参加した時にメンターの人が別件でめっちゃ詰められていたこと、一度も彼女いないって言ってないのに彼女がいない体で社員さんとの会話が進んでたこと、インターネットの使用に関して厳しめの制限があったこと、の三点を除けば結構楽しかったですね(ちなみに彼女はいない)。インターン仲間ができたこと、研究じゃできないような規模が大き目のプロジェクト(のほんのほんの一端)を担わせてもらったことなど。 ちなみに僕がしたバク修正は社員さん名義でmergeされるらしんですけど2018年12月現在されてないのですが、いつされるんでしょうか。楽しみです。 なんか愚痴っぽいですけど楽しかったのは本当です。でもなんか人事の人が気に入らなくて、インターン後のアンケートにめっちゃ悪口書いてました。当時はこの会社に行くつもりがなかったので結構めちゃくちゃなことを書いてましたが、人生は本当に何が起こるかわかりませんね。先にオチを言うと、最終的にこの会社から内定を受けることになります。なんてこった。
2017 12月 他の大学ではどうかはわかりませんが、うちは12月ぐらいから進路ガイダンスみたいなのがあります。インターン行ってなかった人もここぐらいから就活を意識し始めるんじゃないでしょうか。かくいう僕もインターン以降特に何も就活について考えていなかったので、何かしらの活動をしないと思い始めました。 この時期になると学外で業界研究セミナー的なものが開かれはじめるので、就活してる感を得るためだけに行っていました。特に得るものはなかったと思います。あ、でも大量のクリアファイルと、グループワークの練習で可愛い女の子がいると俺の発言率がグッと下がる(めっちゃ上がるやつもいる)などの気づきを得ることができましたね。あとこいつは就活するためだけに生まれてきたのか？みたいなやつとは距離をおいた方がいいということもわかりました。結局噂レベルのマイナスな情報を撒き散らし、こっちが疲弊するだけなので。
2018年1・2月 研究、レポート〆切、TA、身内の不幸、就活もどきが一気に重なり情緒不安定になり始めます。 そのせいか、就活的にはここにきて結局俺は何がしたいんだ？と悩み始めます。とりあえずIT業界で自分の手をなるべく動かしてコードを書ければよい、みたいな漠然としたものはあったのですが、なんの分野か、どんなエンジニアになりたいのか？みたいな考えはなかったと思います。夏のインターンのときは惰性で雰囲気で選んでいたのと面接官が頭おかしい(失礼)こともあったので上手くいきましたが今回はそうもいかず。冬のインターンも何社か受けましたが結局そこらへんを見抜かれたのか落ちるばかりでした。 ただ、業界研究セミナーみたいなのに行った際にたまたま会ったOBに研究職いいよ！お前研究好きなんだろ？と言われたのをきっかけに、進学するわけではないけど研究職も視野に入れ始めました。企業の研究職については全く考えてなかったわけではないのですが、なんとなく博士or優秀な修士だけが行く世界だと思っており、無意識に自分には無縁な世界だと考えていました。OBの話を聞いた時少しはこの認識は変わったのですが、やはり根本のところで研究職はめっちゃ優秀な人にしかなれないと今でも思ってしまうところはあります。
話の流れ的にじゃあ研究職一本に絞ってく感じになった！とはなりませんでした。自分のやっている研究の第一人者が某企業の研究所にいるということもあり、当分の間はそこを第一志望にして、今までと同じく他は漠然とした感じでした。 第一志望が決まったということもあって精神的には安定しつつ、滑り止め的に受ける会社を決め始めました。遅いですが。
2018年3・4月 経団連云々みたいな会社は本格的にはここから採用活動が始まります。 そんなお堅い会社に入るつもりがない人、外資行きたい人は既にちらほら内定もらっていましたね。そういうひとは大抵技術力MAXで成果物とか実績で殴りにいってる人たちでしたが、僕みたいな無能力者は普通の就活をします。俺もそういう就活がしたかったよ。
とはいえ経団連云々みたいな会社も建前としては3月からといいつつ、2月に研究室訪問と称して企業のOBが来たりします。嫌な感じの会社だと2月時点でそのOBとコンタクトが取れないと実質落ちたも同然みたいな会社もありました。そういう情報は基本そのOBがいた研究室の人経由で知ることがほとんどで、その研究室に知り合いがいないと情報を得られない見たいなことが普通にありました。俺みたいなボッチにはあり得ないぐらいしんどい情報戦です。 っていうかそういうことしてくる会社に入りたいのか？みたいな気持ちはめっちゃありましたが。公平性ないし。まあ新卒の就活だからいいのか。しらんけど。 ここらへんから就活への憎悪が増していき、ソウルジェムが濁っていきます。
受ける会社は決めていたので3月中旬まではひたすらESを書いていた覚えがあります。内心労働はしたくない、あと100年は学生をしていたいという気持ちを抑えつつ、労働したいアピールをしていくのは大変きついものがありましたね。
ここからは時系列に書くと話がごっちゃになるので受けた会社についてざっと書いていきます。
A社(SI? 研究職) 例の第一志望だった会社です。 自分の研究に一番近いことをやっていた国内唯一の会社でした。他の会社と違ってあんまり志望動機、よくわかんない自己PRは必要なく、とりあえず自分の研究について語ってくれって感じで好感が持てました。まあ結果的に落ちましたが。 ここ以外にも他の研究所を受けようかと考えましたが、自分がしている研究をやっている研究所がダメで、他の研究所で自分の研究内容とマッチングがとれる気がせず研究職はここで諦めました。 ちなみに就職担当の教授に落ちたことを報告した時に「狭い業界だからこの会社と働く機会はあるよ」となんの慰めにもならない言葉をもらうなどしました。
B社(SI ソフトウェアエンジニア) 夏にインターンに行った会社です。インターンは選考と関係ないとかいいつつ明らかに有利でした。とりあえずESに書くことは困らないし、最初の面接では自分のインターン先の上司が出現しほぼ世間話をして終わりました(曰く面接官になったのはたまたまらしい。本当か？)。ちなみインターンでお世話になったメンターさんは辞めたとか。理由も聞きたかったがやめました。その後複数回の面接をこなし結果的に内定をもらえたのですが、インターンで行った部署に配属される保証はないとか。まじか。
C社(web ソフトウェアエンジニア) 最初は全然受けるつもりはなかったのですが、エントリーがすぐ終わる！って書いてあったので軽い気持ちで受けてみたらエントリー完了するのに１時間かかった。軽い気持ちでエントリーしたせいか軽い感じで書類選考で落ちました。
D社(?) SIに限らず色々手を出している会社。 選考過程が非常に腹がたった。会社説明会に行ったのだが、説明会が終わった後に数名だけを別室に通していた。あとで聞いた話だと通された人は研究室で事前に面談していて、今回が第二面接だったらしい。説明会は形だけでその人たち以外はその後にES出しても放置されるとの噂。なんじゃそら。せめてバレないようにやれ。潰れろ。 説明会後にESを出さないといけなかったが腹が立ったのでやめた。
E社(web ソフトウェアエンジニア) 老舗っぽいweb系の会社。雰囲気も良く面接官はめっちゃ印象良かったが、会社の業績が微妙なんじゃないかみたいな印象を受けました。内定はもらえました。
で、戦績としてはESすら出さなかったD社を除いて2勝2敗って感じでまずまず。 最終的に夏にインターンに行ったB社の内定を受けることにしました。まあなんていうか良くも悪くも内情を知ってるのが決め手だった気がします。そもそも研究所落ちた時点でなんでもいいやって感じでしたが。 結果論だけど夏のインターンに拾ってもらったって感じですね。他にも選択肢はあったけど。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>カフェインの摂取を一週間やめてみた</title>
      <link>https://localmin.github.io/posts/nocoffeine/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Dec 2018 02:34:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://localmin.github.io/posts/nocoffeine/</guid>
      <description>先週の火曜ふと思い立って一週間程度カフェインをとるのやめてみた。理由は体にいいかもとか思ってた気もする。自分の場合カフェインの摂取源は主にコーヒー(たぶん)なので、とりあえず飲むのをやめた。コーヒーを飲む頻度は最低毎朝インスタントコーヒーを一杯、外食したときに2-3杯飲んだり飲まなかったり。まあカフェイン中毒って呼ばれるほど摂取量多くないけど340/365日は飲んでると思う。
カフェイン断ち1日目 特に変化なし。まあ1日くらい飲まないことは普通にあるので。
2日目 夕方ぐらいから頭痛。目も痛い。肩こり首こりから頭痛がくることは結構あるんだけど、目が痛くなることはあんまりないのでコーヒー関係あるのかな？わからんって感じだった。バファリン飲んだら少し体調良くなった気もするがいつもより効かなかった。
3日目 初っ端からめっちゃ頭が痛くて辛い。目も痛い。この日くらいから札幌では雪が降り始めたりしたので気候の変化のせいな気もした。いつも通りバファリンを飲んだがやっぱり思ったより効かない。夕飯の時間帯には少し体調が良くなったもののまたぶり返し、結構しんどかったので22時には寝た。普段27時らへんで寝てるのでめちゃ早いが、完全に無理な感じだった。結局原因はカフェインのせいか雪のせいかわからなかったが、カファインの禁断症状ならなんて馬鹿なことをしたんだ俺は…とめっちゃ後悔してた。あまりに体調が悪かったので。
4日目 体調回復。でも夕方からまた少し頭痛、目に違和感があったりした。いつもの癖でふつーに朝コーヒー入れようとしててビビった。
5日目 コンビニで飲み物買おうと思ったときコーヒー駄目となると選択肢めっちゃ減ることに気づいた。
Ossan.fmで禁カフェインみたいなのをやっていたので聴いた。カフェイン絶ったときの行動パターンが全く一緒でビビった。やっぱ体調悪くなったのそのせいかーみたいな気持ちになった。この日は体調は普通。
6・7日目 体調は普通。
8日目 朝起きて一瞬でコーヒー飲んだ。まあだからハイになったとかは全くなく普通だった。
なんとなくカフェイン抜いただけにしてはガチめ体調崩したりしてしんどかった。2度とこんなことはやりません。毎日コーヒー飲みます。俺よりカフェイン摂取してる人間には相当きついんじゃないんだろうか。
Ossan.fmは後日談あるっぽいのであとで聴いてみる予定。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SECCON Beginners 2018 東京参加記</title>
      <link>https://localmin.github.io/posts/seccon-beginners-2018%E6%9D%B1%E4%BA%AC%E6%9D%B1%E4%BA%AC%E9%83%BD%E7%AB%8B%E7%94%A3%E6%A5%AD%E6%8A%80%E8%A1%93%E9%AB%98%E5%B0%82-%E5%8F%82%E5%8A%A0%E8%A8%98/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Oct 2018 02:41:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://localmin.github.io/posts/seccon-beginners-2018%E6%9D%B1%E4%BA%AC%E6%9D%B1%E4%BA%AC%E9%83%BD%E7%AB%8B%E7%94%A3%E6%A5%AD%E6%8A%80%E8%A1%93%E9%AB%98%E5%B0%82-%E5%8F%82%E5%8A%A0%E8%A8%98/</guid>
      <description>SECCON Beginners 2018＠東京東京都立産業技術高専に参加してきました。
最初に断っておくとCTF演習のwrite-upはありません(全然解けなかったから…)。なので技術的な内容はほぼなく、感想を垂れ流しているだけです。もしwrite-upを探しているなら他の人が書かれた以下のブログ記事を読んでください。
SECCON Beginners 2018東京 参加記
【Crypto】SECCON Beginners 2018 WriteUp@東京都立産業技術高専
僕も復習の参考させてもらう予定です。圧倒的感謝。
参加した経緯 CTF歴は5月にあったSECCON Beginners CTF 2018がCTF初体験＆初参加でした。当然完膚なきまでに叩きのめされ、その悔しさと勢いでハリネズミ本を買いました。じゃあCTF歴5ヶ月ぐらいですか？みたいに思うかもしれませんが、本は買ったものの大学の研究して合間にNetflixみたいな生活をしているうちにまったくCTFをすることはなく夏が終了しました。まあ要するにやろうと思えばできたのに怠慢によるNo Touch, No lookです。
そんなこんなでCTFをやることなく人生を終えていくかと思ったのですが、SECCON Beginners東京開催を知り、しかも当選すれば日程的には内定式のついでにいけるので(札幌在住かつ北海道開催はなさそうなので)これは運命、CTF再開のチャンスだと思い応募、そして当選しました。当選が決まったあとは内定式がついででこっちがメイン的な気持ちに変化し、内定式はよ終われ的な感じでしたね。
当日 良い天気でした。なんとなく30~40人くらいかなと思っていたので100人くらいいてびっくり。人間が多いせいか最初は冷房の効き具合が微妙でしたが、だんだん涼しくなってきたので良かったです。会場になっている高専は全体的に設備が立派で、冷房すらなく若者の殺戮を企んでいるとしか思えない田舎公立高校に通っていた身としては羨ましい限り。もしかしたら高専は全体的にこんな感じなのかもしれませんが。
定刻通りに始まり、最初はCTFとはなんぞやとか法を守ってくださいみたいなお話。なんとなくスパイダーマン(たぶん)の「大いなる力には大いなる責任が伴う」的な名言を思い出すなどしてました。力は全然ないんだけど。
講義１(Crypto) Cryptoの講義は前回のBeginnersが初めて、今回で２回目。
内容は「公開鍵暗号の基礎」「RSA」が中心で最後に暗号の全般の話やツール、おすすめ書籍の紹介がありました。忘れかけていた剰余演算(分配法則や逆元の話は、あ、これ数学ガール フェルマーの最終定理で読んだやつだ！ってなった)や、雰囲気だけは知っているRSAの詳しい説明がありました。
この講義はパソコンをカタカタやるというよりは割と数学の話で、式を追い演習では紙とペンで計算をするといった感じ。CTFに限らず数学的知識は重要と感じつつも後回しにしている節がなんとなくあったので反省。やはりCTFは幅広い知識が必要でトライアスロンみたいなもん(最初のCTFの説明で言ってた)ということをさっそく実感させられました。とはいえ、CTFのイベントなので解く上でのおすすめツールや脆弱性の紹介もあり嬉しかったです。
昼休み 北海道からきたので当然知り合いはおらずぼっち飯。ぼっち飯は今までの人生で培った経験をいかしたので余裕です。でも誰かと一緒に来るか事前にtwitterとかで知り合いを作るべきでしたね。余った時間は午前の復習をするなどしていました。この時間からNEXTの参加者が集まりつつありました。
講義２(Pwn) pwnの講義はBeginners初だとか。歴史に立ち会ってしまった。
内容はpwn自体の説明(pwnの読み方がわかったことに感動した)、アセンブリとバッファオーバーフロー(BOF)の説明ののち、実際にgdbで解析、攻撃コードの作成などの演習といった流れ。 講義の説明や資料には9割は必要な知識はあったと思いますが、俺みたいなモノホンの初心者(アセンブリ言語をほぼ読んだことない人)にはちょっと情報量が多くて大変でした。まあそれくらい事前に勉強しておくべきでしたが…。資料を何回もあっちこっち参照してるうちに結局演習時間中にシェルを奪うことはできず。ただこの手の問題を解けるようになったらめっちゃ気持ちいんだろうな〜っていうのは伝わってきました。ハッキングしてる感があるというか。
CTF演習 お待ちかねのCTF演習です。結果だけ言うと89/121。クソザコ。具体的な問題や解法は上のリンクの記事を読んでください。あとBGMめっちゃ怖かったのとカイロ・レンが職場に変装して潜入するやつ流れてませんでした？
CTF解説 毎回そうなのかは知らないけど、解説してほしい問題を挙手して聞くみたいなスタイルでした。pwn関連の質問が多かったですね。挙手制だとどうしても強そうな人による強そうな質問が多く、俺みたいなマジモンの初心者は？？？となりがち(そもそもどの問題がどの程度のレベルかもわからない)。もちろん会場にあまりに初学者的な質問をしてはいけないみたいな雰囲気は全くなく、どんな質問にも答えてくれたと思います。ただやはり日本人的なのか初学者はそういう傾向にあるのかはわからないけど、若干簡単な質問に対して遠慮気味なかんじはあった気がします。挙手制オンリーではなく、事前に運営が初心者が気になりそうな問題を選んで、解説を作っておくみたいなのもありそうですが、そうなると運営側の負担も急に増えると思うので難しそう。
まあゴチャゴチャ考えずに質問すれば良かったんですけどね。
交流会 解説のあとは交流会がありました。無料で講義してくれる上にお菓子と飲み物も用意してくれるとか最高か…？当然のようにコミュ障こじらせてましたが何人かとお話できました。僕の知り合いにはCTFなりセキュリティ関連の勉強やってる人が少ないので、こういう場でCTF周りの話ができたのはすごい刺激になりました。いやーもうちょうとコミュ力上げて外に出ないとな…と反省するばかり。コミュ障と電車の時間もあって多くの人とは喋れなかったけど楽しかったです。
まとめ こういう勉強会は出たことがないので、参加する前はめっちゃ緊張してたけど楽しかったです。僕の場合、気を抜くと独学の割合がかなり多くなってしまうのですが、独学だと何が重要かわからないから全探索的な勉強になったり、勉強法から調べたりして時間を消費をしてしまうので、こういう場で強い人からポイントを抑えた内容を教わることも大事だなと改めて思いました。 あとtwitterとかで運営の想定する初心者とは？みたいな話もありましたが、やっぱり初心者といっても結構幅があって、コンピュータサイエンスを大学で勉強してたけどCTF歴は短いです！みたいな初心者もいれば、まじで無みたいな初心者もいるかもしれないわけです。運営の方も(たぶん)そこらへんはわかっていて、イベントをやっていく上では大変な部分なのかと。個人的にはなるべく多くの初心者をカバーするような内容だったんじゃないかなと思います(問題解説のところはついていけなかったけど…)。
小学生並みの感想ですが、参加できて良かったです。とりあえずは今月末のSECCONの予選を目標に精進します。
講師や運営の方は本当にお疲れ様でした。あと懇親会で僕にかまってくれた人もありがとうございました。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>４回目のブログ</title>
      <link>https://localmin.github.io/posts/4%E5%9B%9E%E7%9B%AE%E3%81%AE%E3%83%96%E3%83%AD%E3%82%B0/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Oct 2018 23:58:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://localmin.github.io/posts/4%E5%9B%9E%E7%9B%AE%E3%81%AE%E3%83%96%E3%83%AD%E3%82%B0/</guid>
      <description>9月ぐらいからまたブログやろうと思ってHexoでちまちま作ってた。
作るっていってもテーマ選んでテンプレに沿って適当に変えるだけなのですぐに形にはなったけど、細かいところをいじっては直しを何回も繰り返してるうちにそれで満足してしまったことや、結局ブログなんか誰も読まないし書いても意味ないよなーと思ってしまってモチベがなくなったこともあり、しばらく放置していた。結局今回の旅行先での暇つぶしに完成させたけど。
ブログをやるのはこれで４回目。 １回目は中3のときでYahooブログを使った。内容は自分の好きなマンガとかアニメの感想だったが、AmazonとかAnnictのクソレビューみたいに物語のあらすじをただなぞるみたいな感じで全く中身はなかったと思う。結局このブログは高校に入ったと同時に別のことに夢中になって更新しなくなった。4つのブログの中では歴史の黒度合いが濃いために今すぐにでも削除したいが、ブログの名前、当時使ってたyahooIDとそのパスワードを失念したので黒歴史が永遠にネットの海を漂うことが確定した。つらい。まあ今の自分と結びつくものは書いてないので誰かに発見されることはないと思うが。
２回目ははてなブログで大学2年のときに作った。周りにはてなブログを使う人が増えたことや、何に影響されたかは忘れたけど毎日日記が書きたいと思って始めたことは覚えている。流石に毎日更新は無理だったが大学４年(※１回目 )まで断続的に続いた。過去３回のブログの中では一番続いたと思う。まあ1ヶ月に２０件近く更新したかと思えば、年単位で間が空いたりしてかなりムラがあったが。これも昔の日記を読んだら死ぬほど恥ずかしくなったので消した。ブログに書くかは別として、１０数年単位で日記つけてる人は昔の日記とか読み返すのかな。それって自分の人生と向き合うことに等しいと思うのでめっちゃすごいと思います。俺だったら発狂して死んでしまう。
３回目は大学４年(※２回目)のとき。ブログと少し違う気もするけど Wikihubというサービス内で日報コミュニティなるものがあり、そこで３〜4ヶ月くらい日報を書いていた。日報ではその日何をしたか(研究の進捗、読んだ本、趣味コーディング)についてを淡々と書く感じ。期間は短かったがほぼ毎日更新していた。日報コミュニティーの良かったところは刺激と安心感の両方得られるところだったと思う。「めっちゃ進捗できた！」と沢山作業内容を書いている人の日報を読んで、俺も頑張らないとヤバイと思ったり、「今日は何もしなかった寝た」と一行書いて終わる人の日報を読んで、こういう日もあって良いよなとか思ったりしてた。一行だけでも必ず誰かしらがリアクションをくれるのも続けられた要因の一つだった気がする。これも最終的にある日を境にまったく書かなくなってしまった。やっぱり俺には何かを毎日続けるということは不可能だと改めて悟った。例えば労働とかもそうだと思うんだが。最近はまったく読んでないけど、日報コミュニティーは新たな人を交えつつ続いてるっぽい。
そして４回目のこれに至る。なんでまた始めたのか理由を書こうと思ったけど、前三つのブログ遍歴を書いていたらめんどうくさくなってしまった。英語の上達には日本語の能力が関係しているから日本語能力向上のためだとか、就活とか内定式の愚痴をtwitterではなくまとめて長い文章で書きたいとかそこらへん。
とりあえず今回の目標は更新頻度は気にせず、かつ未来の自分が読んでも消したくならないものを書くことてす。就活とか内定式の話も書こうと思ったけど後で読んで消したくなりそうなので書かないかも。
ちなみに題名の「ぼっち・ざ・はっく！」は知る人ぞ知る「ぼっち・ざ・ろっく！」からきています。「はっく」とあるけど技術的なものは書かない気がする。技術に明るくないので。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>